\chapter{Protocollo ICMP}
L'\textbf{Internet Control Message Protocol} (ICMP) fornisce delle funzionalità di controllo sul livello IP:
\begin{itemize}
 \item verifica lo stato della rete;
\item riporta eventuali anomalie;
\item scopre la netmask (compito oggi svolto dal DHCP);
\item migliora il routing.
\end{itemize}

\ul{Non} è in grado di rilevare errori che si verificano nei livelli sottostanti.

\section{Intestazione dei pacchetti}
Un pacchetto ICMP può essere il payload di un pacchetto IP.

L'intestazione di un pacchetto ICMP ha lo scopo di comunicare un errore avvenuto nella rete:
\begin{itemize}
 \item tipo di messaggio;
\item codice del messaggio (sottotipo);
\item intestazione IP + i primi 64 bit del pacchetto che ha generato un errore.
\end{itemize}

\section{Messaggi}
\subsection{(0) Echo Reply - (8) Echo Request}
Verifica se un host è raggiungibile. Questo messaggio è usato dal comando \texttt{ping}.

\subsection{(3) Destination Unreachable}
Segnala che la destinazione non è raggiungibile, e il motivo è specificato nel codice:
\begin{itemize}
\item (0) Network unreachable: il router non trova la destinazione nella sua tabella di routing;
\item (1) Host unreachable: il router non trova la destinazione per la consegna diretta (per es., non ha risposto nessuno a una ARP Request);
\item (2) Protocol unreachable: l'host non trova il protocol type nel pacchetto IP;
\item (3) Port unreachable: la porta di livello 4 richiesta dal livello applicazione dell'host non è attiva;
\item (4) Fragmentation needed and DF set: il router ha bisogno di frammentare il pacchetto, ma il mittente ha richiesto di non frammentare il pacchetto;
\item (5) Source routed failed: il mittente può specificare manualmente il path all'interno del pacchetto, ma quel particolare path può non esistere.
\end{itemize}

\subsection{(4) Source Quence}
Può essere inviato da un router quando sta per esaurire il buffer, e chiede al mittente di abbassare il rate $\Rightarrow$ oggi non viene usato perché il TCP si occupa anche di rallentare il rate di invio dei pacchetti.

\subsection{(5) Redirect}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\linewidth]{pic/11/Esempio_ICMP_Redirect.png}
\end{figure}

\noindent
Migliora il routing: si accorge se l'interfaccia di uscita di un pacchetto da un router corrisponde all'interfaccia di ingresso di quel pacchetto $\Rightarrow$ esiste una strada migliore per raggiungere la destinazione.
\FloatBarrier

\subsection{(11) Time Exceeded for a Datagram}
Viene generato quando il TTL del pacchetto diventa zero, cioè quando il pacchetto ha attraversato un numero di hop pari al valore iniziale del TTL $\Rightarrow$ il TTL limita gli effetti di un loop imprevisto. Questo messaggio è usato dal comando \texttt{traceroute}.